\documentclass[hidelinks,12pt,a4paper]{report}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[hyperfootnotes=false,colorlinks=true, linkcolor=blue]{hyperref}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{float}
\usepackage[bottom]{footmisc}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[newfloat]{minted}
\usepackage{caption}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{array}

\newenvironment{code}{\captionsetup{type=listing}}{}
\SetupFloatingEnvironment{listing}{name=Código}

\setlength{\parindent}{15pt}
\setlength{\parskip}{1.5ex}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}
\makeindex

\begin{document}

\include{capa}

\begin{abstract}
As Redes Neurais Convolucionais (CNN, do inglês \emph{Convolutional Neural Network}) mostraram-se especialmente eficazes para o reconhecimento de padrões em imagens. Nesse tipo de tarefa, as CNN são capazes de obter resultados tão eficientes quanto os obtidos por uma Rede Neural do tipo MLP, mas com apenas uma fração do custo computacional ao utilizarem uma quantidade significativamente menor de parâmetros de aprendizagem. Isso é possível uma vez que, por meio de operações de convolução, as CNN exploram a localidade espacial dos elementos de uma imagem a qual é compartilhada por todos os neurônios de uma mesma camada. Neste trabalho, iremos apresentar um estudo comparativo entre três CNN amplamente conhecidas (VGGNet, ResNet e DenseNet) empregadas para a identificação de personagens do desenho animado \emph{Os Simpsons} em um conjunto de imagens de imagens utilizando transferência de conhecimento. Além disso, 
apresentaremos algumas técnicas de visualização dos parâmetros aprendidos nas camadas convolucionais por meio de imagens. Essas técnicas visam fornecer alguma intuição sobre quais elementos de uma imagens foram mais relevantes para o aprendizado computacional.
\end{abstract}

\tableofcontents

\chapter{Introdução}
%visao mais abrangente dos problemas e solucoes encontrados na area

Inspiradas na biologia do córtex visual dos animais, as Redes Neurais Convolucionais (CNN, do inglês \emph{Convolutional Neural Network}) estão geralmente associadas ao reconhecimento de padrões em imagens (e.g. reconhecimento de faces, objetos, cores e etc.).

Quando comparadas às mais tradicionais redes neurais do tipo \emph{Multilayer Perceptron}(MLP)\cite{haykin}, a principal diferença é que uma CNN explora a localidade espacial dos elementos contidos em uma imagem ao adicionar a uma MLP uma ou mais camadas que realizam operações de convolução sobre uma imagem de entrada. Em outras palavras, assim como os neurônios que compõe o córtex visual dos animais estão individualmente sujeitos apenas a estímulos em sua vizinhança local, cada neurônio artificial que compõe as camadas convolutivas de uma CNN recebem como entrada apenas um pequeno segmento da entrada, ou campo receptivo, reduzindo drasticamente o número de parâmetros (pesos) a serem estimados na fase de treinamento da rede neural. 

Ao longo dos últimos cinco anos, as CNN têm se mostrado superiores às demais técnicas de reconhecimento de padrões em imagens \cite{alexnet}
\cite{zfnet}\cite{googlenet}\cite{vggnet}\cite{resnet}.
%ativacao relu, camadas, softmax

Arquiteturalmente, as CNN são compostas por três tipos básicos de camadas: camadas convolutivas, camadas de \emph{pooling} e camadas densas. Conforme ilustrado na figura \ref{fig:cnn}, uma CNN pode ser subdividida em uma componente convolutiva e uma componente densamente conectada. A componente convolutiva consiste em uma intercalação de camadas convolutivas e camadas de \emph{pooling}. Já a componente densa, a qual recebe como entrada a saída da componente convolutiva, assemelha-se a uma rede neural do tipo MLP. 

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/cnn.png}
\caption{Exemplo de arquitetura de uma CNN}
\label{fig:cnn}
\end{figure}

Uma camada convolutiva, como o nome sugere, aplica uma operação de convolução sobre os
dados de entrada. Essa operação consiste em definir uma máscara, também denominada de \emph{kernel}, a qual é uma pequena matriz (comumente de dimensões 3x3) que define campo receptivo dos neurônios dessa camada. A principal função do \textit{kernel} é encontrar micro-características de uma imagem que podem levar a sua identificação ou classificação. Ele se assemelha a um filtro de processamento de imagens.

Essa operação de convolução é calculada percorrendo a imagem de entrada, a qual é representada por uma matriz de píxeis, com um \textit{kernel}. Esse cálculo é composto pela soma das multiplicações das entradas de cada segmento da imagem pelas entradas correspondentes do \textit{kernel}. Efetivamente, a convolução é calculada "deslizando" o \textit{kernel} sobre a imagem de entrada conforme ilustrado na figura \ref{fig:convolution}. 

As entradas do \textit{kernel} correspondem aos pesos compartilhados por todos os neurônios dessa camada. Tanto as dimensões do \textit{kernel} quanto o tamanho do deslocamento (i.e. a cada quantos píxeis da entrada move-se o \textit{kernel} para calcular
o próximo passo da convolução) são hiperparâmetros da rede. 

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/convolution.jpg}
\caption{Exemplo de um passo de uma operação de convolução sobre uma matriz de duas dimensões. Nesse exemplo, o valor 89
corresponde ao resultado de $105*0 + 102*(-1) + 100*0 + 103*(-1) + 99*5 + 103*(-1) + 101*0 + 98*(-1) + 104*0$ }
\label{fig:convolution}
\end{figure}

A principal função das camadas de \emph{pooling} é reduzir a dimensionalidade das imagens geradas pelas camadas convolutivas, reduzindo assim o número de parâmetros das camadas subsequentes. Isso é feito segmentando-se a imagem em pequenos grupos de píxeis e substituindo-os por um único valor numérico. Os parâmetros dos neurônios desse tipo de camada são fixos, ou seja, são determinados a priori e não participam do aprendizado. A operação de \emph{pooling} mais comumente empregada em CNNs, denominada \emph{Max Pooling}, consiste em substituir cada grupo de n x n píxeis da saída de uma camada convolutiva por seu valor máximo. A figura \ref{fig:pooling} ilustra essa operação.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/maxpool.jpg}
\caption{Exemplo de uma operação de \emph{Max Pooling}. Cada grupo de 2x2 pixeis da entrada é substituido por seu valor
máximo}
\label{fig:pooling}
\end{figure}

As camadas densas, ou densamente conectadas, efetivamente constituem uma rede neural do tipo MLP. Desse modo, a primeira camada densa conterá tantas entradas quanto o número de pixeis da imagem resultante da componente convolutiva da rede, ou seja, da matriz de píxeis gerada por uma sequência intercalada de camadas convolutivas e de camadas de \emph{pooling}. Essa componente densamente conectada de uma CNN, a qual pode conter múltiplas camadas escondidas, tem como função principal aprender as características das imagens de entrada que foram enfatizadas pelas componente convolutiva. Em geral, a última camada da componente densa conterá o mesmo número de neurônios quanto as classes nas quais deseja-se classificar as imagens. 

\chapter{Fundamentos}

Neste capítulo serão apresentados os principais conceitos teóricos e regras práticas utilizadas como base do desenvolvimento deste trabalho. Esses conceitos e técnicas são fundamentais para a plena compreensão e a correta interpretação dos resultados
obtidos. Será apresentado o conceito de \emph{Transfer Learning}, por meio do qual é possível reaproveitar os parâmetros de uma RNA treinada em um conjunto de dados distinto, mas de natureza similar (e.g. imagens), do conjunto de dados alvo. 

Serão apresentados os conceitos de Regularização e Sobreajuste, cujo objetivo é garantir que o aprendizado de uma RNA sobre um conjunto de dados de treino generalize bem para dados fora desse conjunto. Finalmente, serão apresentadas algumas técnicas de visualização das características aprendidas nas camadas convolutivas de uma CNN, as quais tem o propósito de fornecer alguma intuição visual de quais atributos de uma imagens são determinantes para a sua correta classificação.

\section{\textit{Transfer Learning}}

\textit{Transfer Learning} (transferência de conhecimento) \cite{pan2010survey} \cite{transfer2017} é uma técnica de aprendizado de máquina em que uma rede treinada para uma determinada tarefa é utilizada como ponto de início para o treinamento da execução de uma outra tarefa. A figura \ref{fig:transfer} representa o processo de transferência de conhecimento.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/transfer-learning.png}
\caption{Exemplo da transferência de conhecimento. Fonte: \cite{transfer2017}}
\label{fig:transfer}
\end{figure}

As primeiras camadas de uma rede neural treinada para o reconhecimento de imagens coloridas sempre tem o comportamento de Filtros de \textit{Gabor} ou Cores (“Blobs”). Portanto podem ser facilmente reutilizadas para qualquer rede neural convolucional que lida com imagens coloridas como entrada. Já as últimas camadas têm características mais específicas.

Para essa e outras aplicações, a maneira mais convencional de inicializar uma rede neural utilizando transferência de conhecimento consiste em: 1) utilizar as primeiras camadas de uma rede neural já treinada e; 2) destreinar algumas camadas, iniciando-as com pesos aleatórios [123]. Isso garante que os classificadores (últimas camadas) estejam reinicializados. 

A rede obtida será treinada com o novo dataset, e sua parametrização pode possibilitar o congelamento ou não de suas primeiras camadas. Se o dataset for muito pequeno e o número de parâmetros for grande, não congelar as primeiras camadas pode causar sobreajuste. Caso contrário, a rede não terá uma porcentagem de acerto tão alta quanto se as camadas forem descongeladas.

Outro ponto importante na transferência de conhecimento é a natureza das redes neurais. A eficácia dessa técnica diminui quanto maior a diferença entre as predições das duas redes. Mas com dataset limitado, a transferência de conhecimento ainda é superior a reinicializar a rede com pesos aleatórios.

\section{Regularização e Sobreajuste}

\emph{Overfitting}, ou Sobreajuste, é um fenômeno que pode ocorrer na fase de treinamento de Redes Neurais Artificiais. Esse fenômeno ocorre quando uma RNA começa a aprender ruídos contidos nos dados de treinamento, os quais não representam uma característica dos dados e comprometem a capacidade da rede de generalizar a função aprendida fora do escopo dos dados de treinamento. 

O sobreajuste é mais proeminente quando não se dispõe de uma quantidade e variabilidade de dados o suficiente para formar uma amostra representativa das características que deseja-se aprender. Na prática, é possível minimizar o sobreajuste com o auxilio de técnicas de regularização \cite{abu}. Um exemplo de sobreajuste no teste pode ser visto na figura \ref{fig:overfitting}

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/overfitting.png}
\caption{Exemplo de Sobreajuste, onde a linha azul representa o treino da rede e a verda o teste da rede.}
\label{fig:overfitting}
\end{figure}

A técnica de regularização mais eficiente utilizada nas CNN estudadas neste trabalho (\emph{VGGNet}\cite{vggnet}, \emph{ResNet}\cite{resnet} e \emph{DenseNet}\cite{densenet})
é denominada \emph{Dropout} \cite{dropout}. Essa técnica consiste basicamente em, para cada vetor de entrada da rede, colocar saída dos neurônios das camadas escondidas em zero com probabilidade de 50\%. Desse modo, essa técnica equivale a treinar diversas CNN como o mesmo conjunto de dados e fazer uma média equiponderada de suas saídas. 

Outra técnica de regularização empregada é aumentar artificialmente o tamanho do conjunto de dados de treinamento com operações que não alterem as características dos dados, por exemplo, aplicar transformações de rotação e intensidade de cores em imagens. Além dessas técnicas, é comum monitorar as margens de erro da rede para os dados de treino e de teste. Desse modo, o caso em que a margem de erro para os dados de teste deixa de melhorar enquanto que a margem de erro para os dados de treinamento continua a se aperfeiçoar é um bom indício de que está ocorrendo sobreajuste.

\section{Visualização da Convolução}

Desde a sua formulação proposta por LeCun na década de 90 \cite{lecun1989backpropagation}, as redes convolucionais despertaram grande interesse acadêmico devido ao grande desempenho em problemas considerados complexos para máquinas resolverem. Podem ser citados alguns desses problemas como reconhecimento de imagens ou análise de sentimento em texto.
Por anos as redes convolucionais se permaneceram como o estado da arte nas aplicações complexas com redes neurais, porém não havia grande interpretabilidade no que as redes estariam reconhecendo como padrão e nem entendimento profundo no seu funcionamento. 

Algumas questões geralmente não eram resolvidas como que padrões são importantes na imagem ou palavras indicam sentimento bom ou ruim no texto. Pensando nisso, alguns autores construíram técnicas para visualização da aprendizagem desses modelos: a Deconvolução \cite{zfnet} e a \textit{Layer-wise Relevance Propagation} (LRP) \cite{bach2015pixel}.

A Deconvolução é uma técnica que tenta desconstruir as camadas convolucionais da arquitetura do modelo de maneira reversa \cite{zfnet}. Nessa técnica, são realizadas 3 operações de grande importância: \textit{unpooling}, retificação e filtragem. A unpooling é definida como operação reversa da \textit{pooling}, ou seja, enquanto a \textit{pooling} é uma operação que visa resumir a quantidade de informação por um valor (máximo ou média), a \textit{unpooling} “cria” informações através de um valor. A retificação usa das não-linearidades das funções de ativação para retificar ou mapear os valores obtidos por um \textit{unpooling} e finalmente a filtragem é aplicação da transposta das máscaras aplicadas na imagem pela operação de convolução (os pesos sinápticos no caso).

As figuras a seguir (\ref{fig:deconvolution1} e \ref{fig:deconvolution2}) ilustram essa aplicação, onde no fluxo direto (direita) seria a aplicação direta da rede para algum papel de classificação e o fluxo reverse (esquerda) é a Deconvolução onde são aplicadas as três operações mencionadas acima, reconstruindo a imagem cujos pixels têm intensidade proporcional a sua importância.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/deconvnet_architecture.png}
\caption{Processo de reconstrução da rede convolucional por meio da deconvolução. Fonte: \cite{zfnet}}
\label{fig:deconvolution1}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/unpooling.png}
\caption{Reconstrução da rede convolucional por meio da convolução, mostrando a intensidade dos píxeis. Fonte: \cite{zfnet}}
\label{fig:deconvolution2}
\end{figure}

A \textit{Layer-wise Relevance Propagation} (LRP) é uma técnica relativamente simples. Ela se baseia em ponderação dos pesos sinápticos da rede aplicadas ao longo de rede neural \cite{bach2015pixel}. Por ser aplicada no fluxo reverso e por ter certa similaridade na formulação, o LRP é constantemente comparado ao treinamento da rede com \textit{backpropagation}.

Em termos práticos, as ideias são muito parecidas, enquanto o \textit{backpropagation} propaga o gradiente da função de erro da rede, o LRP propaga a relevância da saída da camada para sua anterior \cite{bach2015pixel}. A figura a seguir, mostra como esse processo é realizado e três a formulação da técnica.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/lrp.jpeg}
\caption{Execução da técnica Layer-wise Relevance Propagation para visualização da rede. Fonte: \cite{bach2015pixel}}
\label{fig:layer-wise-propagation}
\end{figure}

Ultimamente o LRP está ganhando destaque em suas aplicações por ser extremamente fácil de aplicação e pouco custoso computacionalmente. Conseguindo reconstruir as imagens através da relevância dos píxeis da imagem original.

\chapter{Ferramentas de Desenvolvimento}

Neste capítulo, serão apresentadas as principais ferramentas utilizadas para a implementação tanto das CNN alvos de estudo deste trabalho quanto dos métodos de análise propostos anteriormente. Será apresentada a plataforma de desenvolvimento \emph{Google Colab.}, a qual disponibiliza gratuitamente recursos avançados de hardware e software para o desenvolvimento de RNAs. 

Dentre as ferramentas de desenvolvimento, será apresentado o arcabouço \emph{TensorFlow}, o qual permite treinar RNAs com o auxilio de GPUs \footnote{As GPUs, também conhecidas como \emph{Placas de Vídeo} são aceleradores gráficos desenvolvidos inicialmente para a redenrização de imagens em 3 dimensões em tempo real. Devido a sua ampla capacidade de executar operações de transformações lineares e matriciais em paralelo, tornaram-se especialmente úteis para o treinamento de RNAs}; a biblioteca \emph{Keras}, a qual funciona como uma camada de abstração sobre o TensorFlow simplificando o desenvolvimento; a plataforma \emph{Kaggle}, a qual hospeda projetos de ciência de dados em geral, promovendo competições de classificação de imagens e fornecendo conjuntos de dados anotados para o treinamento de RNAs.

\section{TensorFlow}
TensorFlow é uma biblioteca para o aprendizado de máquina de baixo nível criada pelo grupo Google Brain em 2009.  Ele é utilizado para criar e treinar redes neurais artificiais, e está disponível em diversas linguagens como Python, C++, Haskeell, Java, Go e Rust.

\section{Keras}
A plataforma Keras \cite{keras} é uma coleção de ferramentas de alto nível para a modelagem e implementação de redes neurais artificiais (RNA) para a linguagem de programação Python. Seu propósito é fornecer uma camada de abstração a qual funciona em conjunto 
com arcabouços de programação de RNAs conceituados e amplamente difundidos (e.g. TensorFlow \cite{tf}, Microsoft Cognitive Toolkit \cite{cntk}, etc ...) simplificando e agilizando o desenvolvimento.

\section{Kaggle}

Kaggle é uma comunidade de cientistas de dados adquirida pelo Google que permite usuários encontrar e publicar datasets, explorar e construir ambientes de data science para trabalho colaborativo com outros colegas e entrar em competições de machine learning. A plataforma também distribui diversos sets de dados públicos para uso geral.

\section{Google Colab}

O Google Colab é uma plataforma para a criação e execução de ambientes computacionais que (no momento) fornece tempo computacional de GPU grátis para pesquisa.

\chapter{Arquiteturas Empregadas}

Neste capítulo, antes de apresentar os experimentos executados e a discussão dos resultados obtidos, serão apresentadas
as três arquiteturas de CNNs adotadas: \emph{VGGNet}, \emph{ResNet} e \emph{DenseNet}.

\section{VGGNet}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figuras/vgg.png}
\caption{Arquitetura da rede neural VGG16 na coluna D. Fonte: \cite{vggnet}}
\label{tab:vgg}
\end{figure}

VGGNet (Visual Geometry Group Network) é uma rede composta de vários blocos de camadas convolucionais seguidas de ReLUs, com uma camada de \textit{max pooling} ao final de cada bloco. Adicionalmente, as últimas três camadas são densas seguidas de uma de \textit{soft-max} como visto na tabela abaixo.

A arquitetura VGGNet adotada nos ensaios foi a VGG16 que tem profundidade de 16 camadas, ela corresponde a configuração D da tabela \cite{tab:vgg}. Ela possui filtros convolucionais pequenos de 3x3 que permitiram melhor desempenho em uma época que o processamento computacional era mais limitado.

Os filtros convolucionais pequenos permitem a incorporação de mais camadas ReLUs, que melhoram as classificações da função e diminuem o número de parâmetros de saída em comparação a filtros maiores. A arquitetura adotada possui 14.7M de parâmetros.
Essa rede ganhou respectivamente primeiro lugar e segundo lugar nas tarefas de localização e classificação no \textit{ImageNet Challenge} de 2014.

\section{ResNet}

\par A ResNet (Residual Network) \cite{resnet} foi criada em um contexto em que o aumento na profundidade das redes estava se provando vantajoso para melhores resultados. Entretanto para aumentar a profundidade das redes deve-se lidar com o problema do gradiente explodindo/sumindo.

\par A arquitetura da ResNet composta por blocos residuais que permitem a retenção do input $x$ caso as camadas pelas quais o esse $x$ está passando não sejam necessárias. Tanto o $f(x)$, que é o mapeamento obtido pelas camadas, quanto o próprio $x$ são passados para função de ativação como é demonstrado na imagem abaixo.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figuras/residual_block.png}
\caption{Exemplo de um bloco residual. Fonte: \cite{resnet}}
\label{fig:residualblock}
\end{figure}

\par Essas camadas residuais podem ser consideradas como conexões com atalhos que permitiram a exploração de redes com mais de 1000 camadas como podemos ver na tabela abaixo. Na tabela foi feita uma comparação dos erros entre ResNets com diferentes profundidades treinadas com o dataset CIFAR-10.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figuras/resnet.png}
\caption{Comparação entre ResNets de profundidades diferentes. Fonte: \cite{resnet}}
\label{fig:resnettable}
\end{figure}

\par Essa rede ganhou em primeiro lugar nas tarefas de localização e detecção no ImageNet Challenge de 2015. A arquitetura adotada possui 25.5M de parâmetros.

\section{DenseNet}

A DenseNet (Densely Connected Networks) possui conexões com atalhos como a ResNet. Entretanto enquanto o $f(x)$ e o $x$ são somados na saída da ResNet, na DenseNet eles são concatenados. Outra diferença entre as duas arquiteturas é que na DenseNet todas as camadas se conectam uma com as outras em \textit{feed-forward} como pode se observar na imagem \ref{fig:denseblock}.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figuras/dense_block.png}
\caption{Exemplo de um bloco denso de uma DenseNet.}
\label{fig:denseblock}
\end{figure}

\par A arquitetura da DenseNet, diferente da VGG e da ResNet, explora o potencial da rede através da reutilização de recursos ao invés de aumentando a profundidade da rede. Isso vantajoso já que o consumo da memória é quadraticamente proporcional a profundidade da rede, aumentando consideravelmente o tempo de treinamento.

Comparativamente, a ResNet possui apenas 6.9M de parâmetros, enquanto a DenseNet que é focada na profundidade, 25.5M e a VGG16 que também é focada na profundidade, 14.7M de parâmetros. 

Concatena-se mapas de características aprendidas por diferentes camadas, aumentando a variação na entrada nas próximas camadas e consequentemente melhorando a eficiência. \cite{huang2017densely}

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/dense_arch.png}
\caption{Exemplo da arquitetura de uma DenseNet.}
\label{fig:densenet}
\end{figure}

\chapter{Experimentos}

Neste capítulo, serão apresentados os experimentos e a metodologia utilizada para comparar a acurácia, capacidade de generalização e tempo de treinamento das três arquiteturas de CNNs apresentadas anteriormente. Para cada arquitetura, esses experimentos são executados reutilizando-se alguns dos parâmetros aprendidos por estas em um conjunto de dados distinto do que será empregado. Desse modo,
afim de corroborar informalmente a eficácia da técnica de \emph{Transfer Learning}, serão utilizadas algumas técnicas de visualização das características aprendidas nas camadas convolucionais dessas RNAs.
 
\section{Metodologia}

A primeira etapa dos experimentos consiste em utilizar as CNNs VGGNet, ResNet e DenseNet para classificar imagens do desenho animado \emph{Os Simpsons} de acordo com o personagem em destaque. Para isso, foram utilizadas \textbf{19882} imagens coloridas de dimensões 64x64x3, ou seja, 64 pixels de altura, 64 pixels de largura e três canais de cores (RGB). Com o intuito de aplicar a técnica de \emph{Transfer Learning}, as camadas finais densamente conectadas dessas três arquiteturas, as quais tem a função de classificar as características extraídas na parte convolucional da rede, foram removidas e substituídas por novas camadas densamente conectadas cujos pesos serão determinados durante seu treinamento. Uma vez treinadas, o desempenho dessas redes será avaliado por meio de métricas estatísticas como acurácia, precisão e etc.

Na segunda etapa dos experimentos, essas redes serão novamente modificadas, mas não retreinadas já que os pesos obtidos na etapa anterior são reutilizados, para integrar-se as ferramentas de visualização do pacote \emph{INNvestigate}. Com isso, para cada imagem de entrada dessas novas redes, é possível visualizar macrocaracterísticas que são determinantes para a correta identificação de cada personagem (e.g contorno do cabelo, formato do nariz, presença de barba e etc ...). 

\subsection{Os Dados}

O conjunto de dados das 19882 imagens anotadas foi dividido em três subconjuntos: 16143 imagens para treino, 2849 imagens para validação e 890 imagens de teste. O subconjunto de imagens de treino é empregado no treinamento da rede para estimar-se os pesos e viéses da rede, ou seja, é desse dados que a rede aprende as características pretendidas. As imagens de validação não participam do treinamento da rede e são utilizadas para fazer-se um ajuste fino nos pesos aprendidos previamente, ou seja, esses dados são utilizados para estimar-se a capacidade de generalização do modelo e também como um indicador de sobreajuste. Já os dados de teste são utilizados apenas após o término da fase de treinamento da rede para uma avaliação final do modelo.

\begin{figure}[ht]
  \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{figuras/hommer.jpg}
  \end{subfigure}
  %
  \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{figuras/millhouse.jpg}
  \end{subfigure}
  
  \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{figuras/bart.jpg}
  \end{subfigure}
  %
  \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{figuras/grampa.jpg}
  \end{subfigure}
  %
  \caption{Exemplos de imagens}
  \label{fig:example}
\end{figure}

\subsection{Montagem da rede}

A plataforma \emph{Keras} contém implemetações das três arquiteturas de CNNs escolhidas para este trabalho. Além disso, é possível também inicializar essas CNNs com pesos pré-determinados, ou seja, reaproveitar o treinamento efetuado em outras bases de dados. O código python \ref{code:vgg16} apresenta um exemplo de como utilizar a rede VGG16. Note que, como a parte convolutiva da rede não será treinada, esta é inicializada com os pesos correspondentes ao melhor desempenho que essa rede obteve no concurso ImageNET \cite{imagenet} (linha 3, \emph{weights = 'imagenet'}). Na linha 4, o parâmetro \emph{include\_top = False} é responsável por remover da CNN a parte densamente conectada original, a qual será reconstruída e treinada de acordo com os dados de imagens dos \emph{Simpsons}. Na linha 5, o parâmetro \emph{input\_shape=(64,64,3)}
especifica o tamanho das imagens de entrada dessa CNN.

\newpage

\begin{code}
\begin{minted}[bgcolor=white,linenos]{python}
from keras.applications import VGG16

conv_base = VGG16(weights='imagenet',
                  include_top=False,
                  input_shape=(64, 64, 3))
\end{minted}
\captionof{listing}{Inicializando a CNN VGG16 c/ Keras}
\label{code:vgg16}
\end{code}

Uma vez inicializada, é possível listar as camadas contidas nessa rede por meio do comando \emph{conv\_base.summary()}. O
resultado é apresentado na figura \ref{fig:vgg16_sum}

\begin{figure}[ht]
\begin{Verbatim}[fontsize=\tiny]
Using TensorFlow backend.

_________________________________________________________________
Layer (type)                 Output Shape              Param #   
=================================================================
input_1 (InputLayer)         (None, 64, 64, 3)         0         
_________________________________________________________________
block1_conv1 (Conv2D)        (None, 64, 64, 64)        1792      
_________________________________________________________________
block1_conv2 (Conv2D)        (None, 64, 64, 64)        36928     
_________________________________________________________________
block1_pool (MaxPooling2D)   (None, 32, 32, 64)        0         
_________________________________________________________________
block2_conv1 (Conv2D)        (None, 32, 32, 128)       73856     
_________________________________________________________________
block2_conv2 (Conv2D)        (None, 32, 32, 128)       147584    
_________________________________________________________________
block2_pool (MaxPooling2D)   (None, 16, 16, 128)       0         
_________________________________________________________________
block3_conv1 (Conv2D)        (None, 16, 16, 256)       295168    
_________________________________________________________________
block3_conv2 (Conv2D)        (None, 16, 16, 256)       590080    
_________________________________________________________________
block3_conv3 (Conv2D)        (None, 16, 16, 256)       590080    
_________________________________________________________________
block3_pool (MaxPooling2D)   (None, 8, 8, 256)         0         
_________________________________________________________________
block4_conv1 (Conv2D)        (None, 8, 8, 512)         1180160   
_________________________________________________________________
block4_conv2 (Conv2D)        (None, 8, 8, 512)         2359808   
_________________________________________________________________
block4_conv3 (Conv2D)        (None, 8, 8, 512)         2359808   
_________________________________________________________________
block4_pool (MaxPooling2D)   (None, 4, 4, 512)         0         
_________________________________________________________________
block5_conv1 (Conv2D)        (None, 4, 4, 512)         2359808   
_________________________________________________________________
block5_conv2 (Conv2D)        (None, 4, 4, 512)         2359808   
_________________________________________________________________
block5_conv3 (Conv2D)        (None, 4, 4, 512)         2359808   
_________________________________________________________________
block5_pool (MaxPooling2D)   (None, 2, 2, 512)         0         
=================================================================
Total params: 14,714,688
Trainable params: 14,714,688
Non-trainable params: 0
\end{Verbatim}
\caption{Sumário das camadas contidas na rede inicializada no código \ref{code:vgg16}}
\label{fig:vgg16_sum}
\end{figure}

O próximo passo é reconstruir a parte densamente conectada da CNN e treiná-la com os dados do \emph{Simpsons}. Novamente,
isso é feito por meio da plataforma \emph{Keras} como apresentado no código \ref{code:vgg16_dense}. Note que, na linha 4, a parte convolucional da rede inicializada previamente é utilizada como base para as camadas subsequentes, ou seja, a parte densamente conectada da rede (linhas 5 a 8) é concatenada à parte convolucional. Nesse código, são adicionadas duas camadas densamente conectadas. A primeira camada (linha 6) contém 1024 neurônios, os quais utilizam a função ReLU \cite{alexnet} como função de ativação, enquanto que na segunda camada (linha 8) há apenas 18 neurônios, os quais utilizam a função de ativação SoftMAX \cite{alexnet} e
são responsáveis por classificar as imagens de acordo com o personagens em maior destaque contido em cada uma delas. A saída
dessa camada é uma distribuição de probabilidade sobre as 18 classes (diferentes personagens) que deseja-se classificar. Na
linha 7, é adicionada uma camada especial para evitar o sobreajuste por meio da técnica de \emph{Dropout}\cite{dropout}.  

\begin{code}
\begin{minted}[bgcolor=white,linenos]{python}
from keras import models, layers, optimizers

model = models.Sequential()
model.add(conv_base)
model.add(layers.Flatten())
model.add(layers.Dense(1024, activation='relu'))
model.add(layers.Dropout(0.5))
model.add(layers.Dense(18, activation='softmax'))

\end{minted}
\captionof{listing}{Reconstruindo a parte densamente conectada da CNN inicializada no código \ref{code:vgg16}}
\label{code:vgg16_dense}
\end{code}

Uma vez reconstruída a parte densamente conectada, é necessário treinar essa nova CNN com o conjunto de dados descrito anteriormente. O código \ref{code:vgg16_train} ilustra o procedimento de treinamento, o qual consiste em utilizar uma taxa de aprendizado
de $10^{-5}$ para o algoritmo de \emph{backpropagation}(linha 1), função de erro (ou perda) de entropia cruzada ao invés do erro quadrático médio (linha 2) e a métrica principal como acurácia (linha 3). O treinamento (linhas 5 a 8) foi feito por 20 épocas, onde cada época foi subdividida em lotes de 100 imagens com a finalidade de acelerar o treinamento. 

\begin{code}
\begin{minted}[bgcolor=white,linenos]{python}
model.compile(optimizer=optimizers.RMSprop(lr=1e-5),
              loss='sparse_categorical_crossentropy',
              metrics=['acc'])

history = model.fit(data_train, labels_train,
                    epochs=20,
                    batch_size=100,
                    validation_data=(data_val, labels_val))

\end{minted}
\captionof{listing}{Treinamento da CNN}
\label{code:vgg16_train}
\end{code}

Para as demais arquiteturas (ResNet e DenseNET), a mesma metodologia foi adotada e os resultados serão apresentados a seguir.

\section{Análise dos Resultados}

Os resultados obtidos com o treinamento da rede VGG16 são apresentados na figura \ref{fig:vgg16_learn}. Em ambos gráficos, a linha azul refere-se aos dados de treinamento, enquanto que a linha verde corresponde aos dados de validação. O gráfico à esquerda ilustra a evolução da acurácia do modelo ao longo do treinamento. Vale observar que, embora a acurácia nos dados de treinamento continue crescendo até a vigésima época, o mesmo não acontece com os dados de validação, para os quais a acurácia não apresenta melhora significativa após a décima época. 

Em relação à função de erro, ilustrada no gráfico à direita, podemos observar o mesmo fenômeno. Embora o erro seja cada vez menor para os dados de treinamento, não se observa melhora significativa para os dados de validação após a décima época. Essa análise ilustra a importância de segmentar-se os dados em subconjuntos de treino e validação afim de estimar-se de modo mais confiável a capacidade de generalização do modelo, assim como detectar-se a presença de sobreajuste, a qual não ocorreu nesse caso a despeito do treinamento excessivo.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/vgg16_graph.png}
\caption{Evolução treinamento para a CNN VGG16}
\label{fig:vgg16_learn}
\end{figure}

A figura \ref{fig:resnet_learn} sumariza os resultados obtidos com a rede ResNet. No gráfico à esquerda pode-se observar que a melhor acurácia desse modelo fica próxima dos 80\% para os dados de validação após 20 épocas de treinamento, enquanto que esta praticamente atinge os 100\% nos dados de treinamento. Isso indica que muito provavelmente houve sobreajuste do aprendizado nas amostras de treinamento, o que pode ser corroborado analisando-se a evolução da função de erro. O gráfico à direita constata a ocorrência de sobreajuste uma vez que o valor da função de erro para os dados de validação começa a aumentar após a décima época de treinamento.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/resnet_graph.png}
\caption{Evolução treinamento para a CNN ResNET}
\label{fig:resnet_learn}
\end{figure}

Comparativamente, a rede DenseNet obteve resultados de acurácia próximos aos obtidos com a rede ResNet para os dados de validação. Na figura \ref{fig:densenet_learn}, pode-se observar no gráfico à esquerda que a acurácia nos dados de validação atinge cerca de 80\% e que não há indícios de sobreajuste analisando-se apenas a curva de acurácia para os dados de treinamento (em azul). A evolução da função de erro para os dados de validação, ilustrada no gráfico à direita, mostra que embora não haja indícios de que tenha ocorrido sobreajuste, não seria possível melhorar a acurácia do modelo apenas aumentando a quantidade de épocas de treinamento.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/densenet_graph.png}
\caption{Evolução treinamento para a CNN DenseNET}
\label{fig:densenet_learn}
\end{figure}

Os resultados obtidos com os dados de teste para as três arquiteturas são apresentados na tabela \ref{tab:res}. Pode-se observar que o melhor resultado de acurácia foi obtido com a rede VGG16 com uma vantagem de aproximadamente 18\%. Isso pode ser explicado em parte pela relação entre a profundidade da rede, o número de parâmetros de treinamento e o tamanho do conjunto de dados disponível para treinamento, validação e teste. Com 16 camadas em sua parte convolucional, a rede VGG16 é consideravelmente menor em número de camadas do que as redes ResNet, com 50 camadas, e DenseNet, com 121 camadas. Empiricamente, quanto mais profunda uma CNN, mais dados de treinamento são necessários para obter-se uma boa generalização. Na próxima seção, serão analisadas as características aprendidas por essas três CNNs por meio de técnicas de visualização das camadas convolutivas como uma tentativa de obter-se uma melhor compreensão dos resultados atingidos. 

\begin{table}[h!]
\centering
  \begin{tabular}{ | m{10em} | m{5em} | m{5em} | m{5em} |}
    \hline
    \textbf{Rede} & \textbf{Acurácia} & \textbf{Erro} & \textbf{T$_{treino}$} \\ 
    \hline
    VGG16 & 97,3\% & 0,083 & 15min \\ 
    \hline
    ResNet50 & 79,7\% & 0,774 & 22min \\
    \hline
    DenseNET121 & 78,5\% & 0,837 & 21min \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Resultados obtidos com os dados de teste (890 imagens) após a conclusão do treinamento}
  \label{tab:res}
\end{table}

Estatisticamente, a tabela \ref{tab:vgg16_stat} apresenta os resultados da classificação para cada um dos 18 personagens dos Simpsons presentes nas imagens do conjunto de dados de teste para a CNN VGG16. A métrica de precisão afere a capacidade do modelo em não classificar falsos positivos, enquanto que a métrica de \emph{recall} representa a habilidade do modelo de encontrar todos os verdadeiros positivos. Por exemplo, a precisão de um modelo que identifica 48 imagens contendo o personagem Bart Simpsons de um total de 50 imagens que o contém, onde apenas 46 dessas imagens realmente o contém é 46/48.

Nesse mesmo exemplo, o \emph{recall} é 46/50. Assim, o melhore valor tanto para a precisão quanto para o \emph{recall} é 1.0, enquanto que o pior é zero. A métrica \emph{f1-score} é uma média harmônica entre precisão e \emph{recall} dada pela fórmula $2*(\text{precisao}*\text{recall})/(\text{precisao}+\text{recall})$, onde o melhor valor é 1.0 (precisão e recall máximos) e o pior valor é zero. A coluna \emph{support} da tabela  \ref{tab:vgg16_stat} indica quantas imagens foram classificadas positivamente em cada classe.

\begin{table}[h!]
\begin{Verbatim}[fontsize=\footnotesize]
                           precision    recall  f1-score   support

  abraham_grampa_simpson       1.00      1.00      1.00        48
  apu_nahasapeemapetilon       1.00      0.96      0.98        50
            bart_simpson       0.98      0.98      0.98        50
charles_montgomery_burns       0.94      0.98      0.96        48
            chief_wiggum       1.00      0.98      0.99        50
          comic_book_guy       1.00      1.00      1.00        49
          edna_krabappel       0.98      0.94      0.96        50
           homer_simpson       0.81      1.00      0.89        50
           kent_brockman       0.98      1.00      0.99        50
        krusty_the_clown       1.00      1.00      1.00        50
            lisa_simpson       0.96      1.00      0.98        50
           marge_simpson       1.00      0.96      0.98        50
     milhouse_van_houten       0.94      1.00      0.97        49
             moe_szyslak       1.00      1.00      1.00        50
            ned_flanders       1.00      0.84      0.91        49
            nelson_muntz       1.00      0.90      0.95        50
       principal_skinner       0.98      0.98      0.98        50
            sideshow_bob       1.00      1.00      1.00        47

               micro avg       0.97      0.97      0.97       890
\end{Verbatim}
\caption{Resultados estatísticos para os dados de teste com a VGG16}
\label{tab:vgg16_stat}
\end{table}

\subsection{Visualização da Convolução}

Como já mencionado, um dos objetivos desse trabalho é buscar uma interpretabilidade dos modelos de redes neurais na identificação de objetos nas imagens. As técnicas de deconvolução e LRP são aplicadas de forma a reconstituir as imagens através do grau de importância dos pixels da imagem original.

Para a aplicação das duas técnicas, foi utilizado a interface da Innvestigate implementada em [17]. Essa interface permite a aplicação das mais diversas técnicas de visualização de convolução, como a deconvolução e o LRP que foram utilizadas nesse trabalho. As duas técnicas foram aplicadas para as três arquiteturas de redes neurais explicitadas anteriormente nesse texto.

Inicialmente as técnicas foram aplicadas para a VGG16, selecionando um conjunto aleatório das 890 imagens de teste. Os resultados podem ser vistos na figura \ref{fig:vgg-visualization}.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/vgg-visualization.png}
\caption{Visualização da convolução na rede VGG16. Fonte: Autores.}
\label{fig:vgg-visualization}
\end{figure}

Como é possível observar na figura \ref{fig:vgg-visualization}, a VGG16 conseguiu identificar bem os contornos dos personagens, como é indicada tanto pela deconvolução e principalmente a LRP. Isso indica que a rede classifica o personagem “olhando” por todas as suas características e não por objetos do ambiente da imagem.

O mesmo teste foi aplicada na rede Resnet50, obtendo os seguintes resultados.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/res-visualization.png}
\caption{Visualização da convolução na rede Resnet50. Fonte: Autores.}
\label{fig:res-visualization}
\end{figure}

Diferente da VGG16, a Resnet50 (na figura \ref{fig:res-visualization}) não classifica por todas as características do personagem, mas somente algumas (o cabelo ou para os olhos). Isso demonstra como a Resnet50 teve um aprendizado muito especificado e que pode estar sujeito a muito mais erros de classificação a depender da posição do personagem na imagem, o que explica um desempenho pior ao resultado da VGG16.

Por fim, são apresentados os resultados da DenseNet para os mesmos testes.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/dense-visualization.png}
\caption{Visualização da convolução na rede DenseNet. Fonte: Autores.}
\label{fig:dense-visualization}
\end{figure}

A DenseNet, vista na figura \ref{fig:dense-visualization}, apresentou um resultado surpreendente em relação às outras arquiteturas, pois ela classificou algumas imagens não pelo personagem ou parte de suas características, mas pelo fundo da imagem. Isso é um claro indicativo que a rede “aprendeu” ruído da imagem, o que prejudica muito o desempenho da arquitetura para a classificação.


\chapter{Conclusão}

As arquiteturas convolucionais de redes neurais são consideradas o estado da arte para problemas no contexto de imagens. O trabalho demonstrou como a utilização dessas redes obtiveram um resultado muito bom, como 96\% de acerto para a VGG16,  para um problema razoavelmente complexo para uma máquina resolver. 

Além disso, o trabalho demonstrou como a técnica de transfer learning mostrou ser bem eficiente para aplicação. A técnica ajudou a agilizar o treinamento das redes e também aproveitou o “conhecimento adquirido” das arquiteturas para o problema ImageNet onde foram inicialmente treinadas. Todas essas características auxiliaram ao bom desempenho de classificação de personagem.

Também foi possível verificar o problema antigo de bias x variance [14], ou seja, a capacidade de generalização frente a complexidade do modelo adotado. Os gráficos obtidos com a evolução do treinamento tanto para a perda quanto para acurácia, indicam que as arquiteturas mais complexas sofreram mais com sobreajuste de treinamento (Resnet50 e DenseNet) do que a arquitetura mais simples (VGG16), o que claramente se reflete no desempenho das redes na base de teste de 890 imagens.

Por fim, esse trabalho trouxe uma contribuição a mais que em geral é pouco explorada na literatura, a interpretabilidade dos modelos. As técnicas de visualização condizem com os desempenho das redes.  A VGG16 classifica as imagens conforme todo contorno do personagem, o que indica uma capacidade de generalização bem ampla e um ótimo desempenho. A Resnet50 é muito mais específica, foca em certos detalhes dos personagens e tem uma generalização muito menor, assim pode se dizer que o modelo está sobreajustado. Finalmente a DenseNet utiliza ruídos do ambiente para classificação e não o objetivo que  é o personagem, em certas situações, isso é um claro sinal de sobreajuste e explica o pior desempenho da rede, mesmo sendo o modelo mais complexo.


\bibliography{bibliografia}{}
\bibliographystyle{plain}

\end{document}
